\chapter{Gambaran Obyek Studi}

\section{Studi Kasus}
Studi kasus adalah suatu serangkaian kegiatan ilmiah yang dilakukan secara intensif dan dan mendetail tentang suatu program, peristiwa, dan aktivitas, baik pada tingkat perorangan, sekelompok orang, lembaga, atau organisasi untuk memperoleh pengetahuan mendalam tentang peristiwa tersebut\cite{rahardjo2017studi}.

Pada kasus kali ini peneliti akan meneliti terkait dengan manajemen risiko pada Sistem Informasi Tagihan Kredit di PT. Bank Tabungan Negara BTN KC Tasikmalaya. Sistem Informasi Tagihan Kredit di PT. Bank Tabungan Negara BTN KC Tasikmalaya merupakan sistem informasi berbasis SMS Broadcast yang digunakan untuk mengingatkan para debitur untuk membayar tagihan Kredit Pemilikan Rumah pada setiap bulannya. Sistem Informasi Tagihan Kredit di PT. Bank Tabungan Negara BTN KC Tasikmalaya belum menerapkan manajemen risiko terutama dalam manajemen resiko Teknologi Informasi. Maka dari itu dibutuhkan analisis risiko untuk mendapatkan dokumentasi terhadap berbagai macam kemungkinan risiko yang berada disekitar dari sistem informasi tersebut serta perlakuan risiko yang diperlukan untuk meminimalisir kemungkinan-kemungkinan risiko tersebut muncul.

Dalam kasus ini peneliti menggunakan salah satu \textit{framework} standard untuk mengelola risiko adalah ISO 31000. Dengan memanfaatkan ISO 31000 diharapkan dapat membantu PT. Bank Tabungan Negara BTN KC Tasikmalaya untuk melakukan identifikasi risiko, analisis risiko dan evaluasi risiko pada Sistem Informasi Tagihan Kredit untuk dapat memberikan rekomendasi berdasarkan level risiko. Sumber data primer didapatkan dari hasil kuesioner dan data yang diberikan dari bagian \textit{Consumer Collection Remedial Unit} (CCRU). Data primer disini digunakan melakukan identifikasi risiko, analisis risiko dan evaluasi risiko pada Sistem Informasi Tagihan Kredit.

\section{Sumber Data}
\subsection{Data Primer}
Data primer, data yang diperoleh dan dikumpulkan langsung dari sumbernya. Sumber data primer didapatkan dari hasil kuesioner dan data yang diberikan dari bagian CCRU. Data primer disini digunakan melakukan identifikasi risiko, analisis risiko dan evaluasi risiko pada Sistem Informasi Tagihan Kredit. Data primer tersebut dapat dilihat sebagai berikut :

\begin{figure}[ht]
\centerline{\includegraphics[width=1\textwidth]
{figures/sms/data-primerbab3}}
\caption{Kuesioner Manajemen Risiko}
\label{trayek}
\end{figure}

Data Kuesioner diatas diambil dari 5 reponden yang bekerja di PT. Bank Tabungan Negara BTN KC Tasikmalaya. Data tersebut merupakan total jawaban masing-masing risiko beserta kemungkinan dan dampak yang akan terjadi pada Sistem Informasi Tagihan Kredit.
\newpage
\subsection{Data Sekunder}
Dalam pengumpulan data sekunder penulis menggunakan cara dokumentasi yaitu penelitian dimana didalam pengambilan datanya penulis melakukan pengambilan data atau dokumentasi berupa laporan tunggakan kredit debitur. Laporan tunggakan kredit yang diambil digunakan untuk mengirimkan sms kepada para debitur untuk membayar tagihan Kredit Pemilikan Rumah setiap bulannya.

\begin{figure}[ht]
\centerline{\includegraphics[width=1\textwidth]
{figures/sms/data-sekunderbab3}}
\caption{Data Debitur}
\label{trayek}
\end{figure}